\inGerman{\section{Über dieses Dokument}}
\inEnglish{\section{About this document}}
\inGerman{Dieses Dokument ist eine inoffizielle Anleitung für das Computer-Programm \href{http://retroshare.sourceforge.net/}{RetroShare}.}
\inEnglish{This document is an inofficial user manual for the program \href{http://retroshare.sourceforge.net/}{RetroShare}.}

\inGerman{Wir haben dieses Handbuch in \LaTeX geschrieben, weil wir RetroShare für ein geniales Projekt mit großem Potenzial halten und es unterstützen möchten.
Da die Entwickler keine Spenden annehmen, möchte wir hiermit unseren Beitrag zu Retroshare leisten.
Sämtliches Wissen über RetroShare haben wir uns durch Ausprobieren, Lesen von RetroShare-internen Foren und gelegentliches in den Quellcode schauen angeeignet.
Wir sind insbesondere keine Entwickler von RetroShare und es ist möglich, dass hier einige Details nicht ganz richtig sind, oder sich im Zuge der Entwicklung mitlerweile geändert haben.}
\inEnglish{We wrote this manual in \LaTeX, because we are big fans of RetroShare and we think it has great potential.
As we can't support the development by donating some money to the developers and/or coding, this is our way to support it.
We got our knowledge about RetroShare mainly via try and error, reading the forums and looking in the code sometimes.
We are NOT developers of RetroShare and some minor details here might be wrong or have changed over time.}

\inGerman{Wenn du also in diesem Dokument inhaltliche Fehler gefunden hast, wäre wir um eine kurze Rückmeldung sehr dankbar.
Auch wenn du mithelfen möchtest, dieses Dokument zu verbessern (z.B. vervollständigen, Übersetzung in andere Sprachen, schöneres Deutsch xD ...) und zumindest die Grundlagen von \LaTeX kannst, so nehme bitte mit uns Kontakt auf. Kontaktdaten befinden sich auf Klaus privaten Blog unter der Adresse \url{http://yet-another-nerd-blog.de/legal-notice/}.}
\inEnglish{If you notice an error in this document, we'd appreciate a short feedback.
If you want to help improving this document and you know at least the basics of \LaTeX, so contact us. Klaus's contact information can be found on his private blog at \url{http://yet-another-nerd-blog.de/legal-notice/}.
A native english speaker would be appreciated for proof-reading :)}
